<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>https://festivalzigzag.fr/rss.xml</link>
        <description>Journal du Festival Zigzag</description>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Apr 2020 09:11:06 GMT</lastBuildDate>
        <docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs>
        <generator>https://github.com/nuxt-community/feed-module</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[Balade fluviale au départ de Vernon]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/balade-fluviale-au-depart-de-vernon</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/balade-fluviale-au-depart-de-vernon</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:30 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="à-la-découverte-des-îles-seine">À LA DÉCOUVERTE DES ÎLES SEINE</h2>
<p>Embarquez avec deux paysagistes, sur le bateau pour une exploration au fil des flots, sur les traces des îles séquaniennes entre Vernon et Notre-Dame-de-la-Garenne. La Seine contribue à la formation et à la disparition des îles selon un cycle naturel. Fruits du fleuve, elles sont expressives et témoignent de l’ancienne liberté de la Seine. Elles sont boisées, refuge pour la faune et la flore ou expérimentales, accueillant verger et bovins, autant d’exemples racontant la nécessité des îles et leurs potentiels d’usages.</p>
<p>Avec Marie Perra &amp; Mégane Millet Lacombe, paysagistes, collectif Alphonse. Travail mené en partenariat avec l’École de paysage de Versailles, le CAUE de l’Eure et le CPIER de la Vallée de la Seine.</p>
<h3 id="parole-de-marie--mégane">Parole de Marie &amp; Mégane</h3>
<p><em>Paysagistes concepteurs - collectif Alphonse</em></p>
<p>« En 2017, pendant notre formation de paysagiste DPLG à l’École Nationale Supérieure du Paysage de Versailles, nous avons réalisé une étude (Atelier Pédagogique Régionale) sur les îles de la Seine en partenariat avec le CPIER de la Vallée de la Seine et le CAUE de l’Eure. Pour la première fois, nous avons proposé la vision d’un archipel remarquable en étroite interaction avec le territoire et la Vallée. En 2019, un article <em>La Seine d&#39;îles en îles. Récit d&#39;une exploration</em> est paru dans le volume n° 35 - Îles en projet, des Carnets du Paysage. Cette balade nous a permis de développer le travail de ces recherches.</p>
<p>Pour le paysagiste, l’arpentage est une étape primordiale dans la découverte et la compréhension du paysage. Dans ce sens, la balade est un bon outil pour convier les habitants et acteurs du territoire à porter un autre regard sur le paysage et à partager les connaissances de chacun. Ici, elle nous a permis d&#39;amener les participants à se questionner sur la place des îles, sujet souvent peu abordé. ll nous est apparu essentiel qu&#39;elle se déroule sur l&#39;eau pour changer de points de vue sur ces motifs paysagers principalement perçus depuis les berges. Nous avons donc proposé un voyage en dix points, depuis la formation des îles jusqu’à leurs apports au territoire et à la liberté qu’elles apportent à la Vallée de la Seine, point essentiel de notre démarche.</p>
<p>Une soixantaine de personnes sont venues naviguer avec nous sur le bateau Guillaume Le Conquérant. Le format, plusieurs petites interventions ponctuelles sur des sujets précis par différents professionnels, nous a permis d&#39;avoir des temps collectifs d&#39;informations et des temps libres où chacun pouvait observer le paysage séquanien et solliciter les professionnels individuellement. Les retours ont été très positifs et la démarche appréciée et comprise. Une expérience à renouveler. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Chasse au trésor dans la Forêt monumentale]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/chasse-au-tresor-dans-la-foret-monumentale</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/chasse-au-tresor-dans-la-foret-monumentale</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:41 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="monumentale-chasse-au-trésor">MONUMENTALE CHASSE AU TRÉSOR</h2>
<p>A Bois-Guillaume dans la forêt verte</p>
<p>Entre les hêtres majestueux de la Forêt verte, une douzaine d’œuvres a pris place dans un dialogue avec la nature, créant une exposition d’art monumental et ludique. La chasse au trésor invite petits et grands à jouer le long de ce parcours en découvrant indices et énigmes entre installations suspendues, sculptures géantes et constructions éphémères.</p>
<h3 id="parole-de-léquipe-du-forum---maison-de-larchitecture-de-normandie">Parole de l&#39;équipe du Forum - Maison de l&#39;architecture de Normandie</h3>
<p>« En cette dernière matinée du festival Zigzag, les familles étaient au rendez-vous dans la forêt verte de Rouen pour participer à la Monumentale chasse aux trésors. Imaginé par Lucile et Flora, ce jeu de piste, questionnant les œuvres monumentales installées dans la forêt par des notions d’architecture élémentaires, a ravi petits et grands. Chacun s’est pris au jeu de l’apprenti architecte pour percer les secrets de ces installations géantes et éphémères. Bonnes réponses, succès garantis et trésor bien mérité ! »</p>
<p><strong>Merci aux membres du Club partenaire de la Maison de l&#39;architecture de Normandie pour les goodies :</strong></p>
<ul>
<li>Prodware </li>
<li>Smédar </li>
<li>Wienerberger </li>
<li>Tarkett </li>
<li>CEMEX</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Deux parcours urbains accompagnés par le CAUE 76]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/deux-parcours-urbains-accompagnes-par-le-caue-76</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/deux-parcours-urbains-accompagnes-par-le-caue-76</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:27 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="le-trait--les-défis-de-la-cité-jardin-pour-demain">LE TRAIT : LES DÉFIS DE LA CITÉ-JARDIN POUR DEMAIN</h2>
<p>Conçu à l’origine comme un ensemble d’habitations de style régionaliste destiné à loger les employés du chantier naval, le paysage unique de cette vaste cité-jardin se confronte aujourd’hui à un risque de banalisation de son architecture. Les habitants souhaitent, comme dans d’autres lieux, agrandir leur logement, améliorer leur confort, diminuer leur facture d’énergie et personnaliser leur habitation. Comment, dans ce contexte, répondre à certaines de ces aspirations tout en conservant le sens et les caractéristiques qui rendent cette cité-jardin unique ?</p>
<p>Avec Gaëlle Pottier du Parc Naturel Régional des Boucles de la Seine Normande et Gilles Pesquet du CAUE 76.</p>
<h2 id="le-front-de-seine-de-duclair-se-réinvente">LE FRONT DE SEINE DE DUCLAIR SE RÉINVENTE</h2>
<p>Au sein d’un réseau de voies de communication, la promenade du bord de Seine à Duclair s’étoffe : à deux pas, le parc des Eaux Mêlées permet de gérer les eaux pluviales en même temps qu’il constitue un réservoir de biodiversité. Sur le quai, la présence d’AMPLITUDE, œuvre artistique et repère de crues, va témoigner des fluctuations du niveau du fleuve à proximité de la cale du bac. Enfin, la halte touristique pour croisières fluviales et le réaménagement de la place principale illustrent le potentiel d’évolution lié à l’attractivité des bords de Seine. </p>
<p>Avec Gilles Pesquet et Clément Delaitre du CAUE 76.</p>
<h3 id="parole-de-gilles-pesquet">Parole de Gilles Pesquet</h3>
<p><em>Architecte-conseiller - CAUE 76</em></p>
<p>« Les visiteurs ont appris de nombreuses choses sur l&#39;architecture des Cité-jardins, de la Reconstruction, de l&#39;architecture vernaculaire de la vallée de Seine et des projets qui font avancer ces deux communes (notamment la voie verte, le bord de Seine, l&#39;aménagement paysager de l&#39;espace public...). »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Deux parcours urbains proposés à Rouen]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/deux-parcours-urbains-proposes-a-rouen</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/deux-parcours-urbains-proposes-a-rouen</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:23 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="cœur-de-métropole">CŒUR DE MÉTROPOLE</h2>
<p>Les travaux engagés dans le cadre de l’opération cœur de métropole sont achevés sur certains secteurs. Enfin, habitants et curieux peuvent profiter pleinement de ces espaces réinventés. Cette visite donne des clés pour comprendre l’évolution urbanistique de la ville et apprécier ses nouveaux espaces, autour de la place du vieux marché imaginée par l’agence HYL et le quartier des Musées conçu par l’agence Folius Ecopaysage.</p>
<p>Visite proposée en partenariat entre le service Villes et Pays d’art et d’histoire de la Métropole Rouen Normandie.</p>
<h2 id="rouen-par-100-chemins-différents">ROUEN PAR 100 CHEMINS DIFFÉRENTS</h2>
<p>Comment se rendre tous les matins au même endroit en traversant Rouen sans jamais prendre le même chemin... Une guide conférencière et Emmanuel Lemaire, auteur de bandes dessinées rouennais, nous emmènent à travers sa dernière BD dans une re-découverte des rues de la ville. À cloche-pied, à reculons ou en dessinant, on vous emmène sur ses pas.</p>
<p>Visite proposée en partenariat entre le service Villes et Pays d’art et d’histoire de la Métropole Rouen-Normandie et le festival Normandiebulle de Darnétal.</p>
<h3 id="parole-de-emilie-lhoste">Parole de Emilie Lhoste</h3>
<p><em>Responsable du service Patrimoines - Label Villes et Pays d’art et d’histoire - Direction de la Culture - MÉTROPOLE ROUEN NORMANDIE</em></p>
<p>« Zigzag est une opportunité pour mettre en avant l’architecture de notre territoire à travers 3 grands objectifs :</p>
<ul>
<li>Un regard décalé qui pose l’art en espace public pour questionner nos espaces communs</li>
<li>Le thème de la Seine dans ces méandres zigzagant</li>
<li>La mise en lumière de ce laboratoire continu du « penser la ville » incluant donc les projets d’urbanisme les plus récents.</li>
</ul>
<p>C’est comme ça que nous avons l’idée de présenter 2 propositions :</p>
<p>Une visite <em>Cœur de Métropole</em> par un guide conférencier et un agent technique de la Métropole. Cette visite allie un regard patrimonial sur la ville tout en présentant le parti pris contemporain des maîtres d’œuvre qui ont œuvré sur ce projet.</p>
<p>La BD fait partie des œuvres artistiques qui sont intéressantes à mobiliser quand on parle de la Ville et <em>Rouen par 100 chemins différents</em> d’Emmanuel Lemaire était un beau prétexte d’allier le dessin de l’artiste à une déambulation dans les rues de Rouen. Une guide conférencière et l’auteur de BD se sont donc rencontrés pour confronter, interpréter, rechercher les liens entre les images de la BD et l’histoire de l’évolution urbanistique de la Ville. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Déambulationnage pour découvrir la Manufacture des Capucins]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/deambulationnage-pour-decouvrir-la-manufacture-des-capucins</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/deambulationnage-pour-decouvrir-la-manufacture-des-capucins</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:45 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="la-manufacture-des-capucins">LA MANUFACTURE DES CAPUCINS</h2>
<p>Pour saisir la transformation du Couvent des Capucins, bâtiment emblématique du XVII e siècle en « tiers lieu », venez suivre les improvisations des clowns de la compagnie Étincelle Bouillasse ! </p>
<p>La Manufacture des Capucins, fédératrice de talents au service de la transition écologique du territoire de Seine Normandie Agglomération est engagée dans le changement des modes de vie. Elle génère un brassage intergénérationnel inédit de populations, raccordant l’éco quartier Fieschi au centre de Vernon. Productrice d’une vision de long terme, la Manufacture est d’abord le lieu de ressource et de rencontre, convivial et décalé qui manque à la ville.</p>
<p>En partenariat et avec le soutien de l’agence MWAH.</p>
<p>Pour suivre le projet : <a href="https://www.facebook.com/LaManufactureDesCapucins/">La Manufacture des Capucins</a></p>
<h3 id="parole-detienne-lemoine">Parole d&#39;Etienne Lemoine</h3>
<p><em>Architecte - agence d&#39;architecte MWAH et membre du conseil d&#39;administration de la Maison de l&#39;architecture de Normandie - le Forum</em></p>
<p>« La Manufacture des Capucins est un nouveau tiers lieu ouvert à toutes les initiatives citoyennes en vue de porter sur le territoire de Vernon et de ses alentours la transition écologique et les changements des modes de vie. Nez rouge évidemment, maquillage, vêtements mal ajustés sur un corps maladroit, les clowns d’Etincelle Bouillasse ont préfiguré par leurs improvisations les futurs usages de cet ancien couvent afin d’en révéler de nouvelles manières d’habiter. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Genius 2019 - installation éphémère au Havre]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/genius-2019-installation-ephemere-au-havre</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/genius-2019-installation-ephemere-au-havre</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:15:25 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="genius-2019-du-1er-juillet-au-19-octobre">Genius 2019 du 1er juillet au 19 octobre</h2>
<p>Installation éphémère de part et d’autre du pont Notre-Dame, quai Notre-Dame, quai Videcoq et quai de l’île.</p>
<p>De petits équipements de manœuvre portuaire bâtis lors de la Reconstruction occupent les quais, le long du bassin du Roy. Architectures techniques, le regard des passants glisse sans les voir. Les Gens des lieux, collectif d’architectes et d’artistes havrais investit ces bâtiments de quais emplis de mémoire, dans l’idée de redécouvrir le site et l’intérêt architectural de ces constructions singulières, caractéristiques du paysage urbano-portuaire havrais.</p>
<h3 id="animation-pour-le-week-end-de-clôture-de-zigzag">Animation pour le week-end de clôture de Zigzag</h3>
<p>Le 12 octobre 2019 :</p>
<p>Paroles et ambiances recueillies par Karine Chevallier des Cueilleurs d’histoires et installation sonore mise en forme par Olivier Labbé (plasticien son). Déambulation sur site avec le comédien Jérôme Boyer.</p>
<h3 id="le-projet-genius-2019-est-plutôt-une-belle-réussite">Le projet Genius 2019 est plutôt une belle réussite</h3>
<ul>
<li>Les habitants du quartier, les pêcheurs, les promeneurs, ont réellement apprécié la proposition (mise en valeur du patrimoine portuaire, ouverture au public des installations, réappropriation des espaces).</li>
<li>La Guinguette éphémère ouverte à l&#39;occasion de la fête de la mer et réouverte pour les JNA a remporté un franc succès, à tel point que les havrais séduits par la proposition ont souhaité que le lieu reste ouvert toute l’année !</li>
<li>Les élus, DGA de la ville du Havre nous ont rendu visite à plusieurs reprises et nous ont félicité. Ils nous ont d&#39;ailleurs demandé d&#39;accueillir une délégation d’élus et de techniciens de villes reconstruites de passage au Havre (une vingtaine de personnes) pour leur présenter le projet Genius 2019, mais également le projet Genius de l’an passé au coeur de l&#39;ilôt V41.</li>
<li>La collaboration avec la Maison du Patrimoine a été très enrichissante.</li>
<li>Jean-Denis Sallesse (Architecte au GPMH) et Marie Sarfaty (Port Center) ont été des appuis solides pour mener à bien le projet.</li>
<li>Les membres du collectif LES GENS DES LIEUX se sont particulièrement investis, dans la joie et la bonne humeur, pour que le projet prenne forme. Rien n’aurait été possible sans cette fabuleuse énergie qui anime le collectif.</li>
<li>Les intervenants auxquels nous avons fait appel pour nourrir le projet Genius 2019, ont collaboré avec enthousiasme au projet.</li>
</ul>
<p><em>Dorothée Navarre, collectif Les Gens des Lieux</em></p>
<p><strong>Genius revient en 2020 au Havre, suivez la page du collectif :</strong> <a href="https://www.facebook.com/Nouslesgensdeslieux/">Les Gens des Lieux</a></p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Naturaquarelle - installation de Mario Reis à vernon]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/naturaquarelle-installation-de-mario-reis-a-vernon</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/naturaquarelle-installation-de-mario-reis-a-vernon</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:27 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="installation-daquarelles-à-la-manufacture-des-capucins">Installation d&#39;aquarelles à la Manufacture des Capucins</h2>
<p>Depuis le mois de juin 2019, Mario Reis chemine le long de la Seine, installe des toiles vierges contre la surface de l’eau pour révéler les fonds des eaux. Les résultats sont aussi divers que les lieux parcourus. Ces aquarelles naturelles révèlent la mémoire de l’eau, tracent des empreintes des fonds aquatiques et constituent un ensemble d’œuvres abstraites qui retranscrivent la vitalité de la nature. À la faveur de Zigzag, la Manufacture des Capucins s’ouvre à cette performance et tisse un dialogue sensible avec le fleuve et son territoire.</p>
<p>Avec la Maison des Arts de Grand Quevilly.</p>
<h3 id="la-manufacture-des-capucins--transformation-en-cours">La Manufacture des Capucins : transformation en cours</h3>
<p>Tiers-lieu d&#39;intérêt général dédié à la transition écologique, à Vernon, en Normandie. Il ouvrira progressivement à partir de 2020. On y découvrira: un café-cantine, une brasserie artisanale, un jardin, un programmation culturelle...</p>
<p>Pour suivre le projet : <a href="https://www.facebook.com/LaManufactureDesCapucins/">La Manufacture des Capucins</a></p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours en kayak à Pont-Audemer]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-en-kayak-a-pont-audemer</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-en-kayak-a-pont-audemer</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:27 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="pont-audemer-au-fil-de-leau">PONT-AUDEMER AU FIL DE L&#39;EAU</h2>
<p>La ville de Pont-Audemer s’est construite autour de la présence de l’eau, des bras de la Risle et de ses canaux. La balade en kayak invite à de nouvelles perspectives, à découvrir des points de vue insolites sur la ville médiévale, le paysage urbain. Une façon de prendre la mesure de l’importance de la nature dans la ville.</p>
<h3 id="parole-de-anne-sophie-oberson">Parole de Anne-Sophie Oberson</h3>
<p><em>Chargée de mission patrimoine - Pont-Audemer Val de Risle</em></p>
<p>« Au Moyen Age, les rivières et cours d’eau urbains sont navigables et sont parcourus par divers types d’embarcations. Les barques à fond plat, barges, petites péniches, appelées « escaudes » ou « échaudes » à Pont-Audemer, apportent jusqu’au centre de la ville les produits les plus lourds, pierre, chaux, sable, bois, grains, alimentant les chantiers de construction et les marchés. Ainsi la ville ne se voyait pas uniquement depuis la rue et offrait un autre visage depuis l’eau. La ville de Pont-Audemer a donc souhaité donner aux habitants et aux touristes la possibilité de découvrir cet envers du décor au fil d’une balade en kayak. Élaboré avec le club de kayak Les Castors Rislois, qui gère les réservations et mises à l’eau, ce parcours permet de retrouver l’ambiance de la ville d’autrefois, notamment en descendant le ruisseau des Pâtissiers avec ses nombreuses latrines, petits quais et accès aux propriétés. Mais c’est aussi l’occasion de découvrir son architecture contemporaine en remontant le bras nord de la Risle qui coule aux pieds de la médiathèque La Page ou du théâtre de l’éclat. Cette balade, où l’on constate à quel point l’eau est un élément fondateur de la ville, permet également de mettre valeur le label RAMSAR obtenu par Pont-Audemer en 2018. Ce label d’importance internationale récompense les territoires et les villes pour la qualité de leur gestion des zones humides. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours et ateliers le long de la Lézarde]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-et-ateliers-en-famille-le-long-de-la-lezarde</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-et-ateliers-en-famille-le-long-de-la-lezarde</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:23 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="la-repousse-de-la-lézarde">LA REPOUSSE DE LA LÉZARDE</h2>
<p><strong>à NOTRE-DAME-DU-BEC et ÉPOUVILLE</strong> </p>
<p>Entre minéral et végétal, l’eau lézarde, de la campagne cauchoise à l’estuaire séquanien... Entre fil de l’eau et coteau, comment habite-t-on aujourd’hui aux abords de la vallée Lézarde au quotidien ? </p>
<p>Deux protagonistes habitants lézardeux « Mossieau le Géomaître » et « la verte Demoiselle Lingénie » proposent d’en saisir les contours aux moyens d’un jeu de réflexion, de cartographie, de cueillette... Lors du parcours, ils étaient les guides de découvertes et vous étiez les « collecteurs » d’impressions au fil de l’eau. </p>
<p>Animé par Edouard Sors, architecte et artiste, et Manuelle Molinas, comédienne.</p>
<p><strong>Le parcours s&#39;est prolongé par des ateliers participatifs à ROLLEVILLE :</strong></p>
<h2 id="le-lit-de-la-lézarde">LE LIT DE LA LÉZARDE</h2>
<p>Ces ateliers proposent de manipuler les matières minérales et végétales de la vallée de la Lézarde, afin de réaliser un mur végétalisé à son image : argile, sableux, calcaire, silex et terre et végétaux. Poser, imaginer, tester l’eau et son mouvement pour comprendre la composition des coteaux, du plateau, la place des clôtures et des remblais... et composer une œuvre collective exposable. </p>
<p>Un atelier pour redécouvrir la géographie, comprendre l’hydrogéologie de la vallée, « re » former et « re » border le lit de la Lézarde !</p>
<h3 id="parole-de-stéphanie-boin">Parole de Stéphanie Boin</h3>
<p><em>Chargée de projets Architecture, paysages et politiques publiques - Direction Attractivité du territoire - Le Havre Seine Métropole</em></p>
<p>« La démarche d’ateliers-paysages le long de la vallée de la Lézarde a permis de tester un format original sur un thème qui ne l’était pas moins. Permettre à des habitants de poser leur regard sur la vallée, parfois malmenée par des projets d’aménagement hétéroclites, et de re-découvrir la présence de l’eau, sa proximité, de prendre conscience d’un paysage au patrimoine riche et multiple, naturel comme historique, était un vrai pari. Le <em>géomètre et Lingénie</em> ont su embarquer les participants dans leurs univers, entre minéral et végétal, pour une expérience insolite et pleine de sensibilité. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours au cœur d'une ville en chantier]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-au-coeur-d-un-beuzeville-en-chantier</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-au-coeur-d-un-beuzeville-en-chantier</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:30 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="beuzeville-2020">BEUZEVILLE 2020</h2>
<p>Beuzeville s’est lancée dans la reconquête de son cœur de ville, un projet urbain d’envergure qui, à travers la requalification du centre historique permettra de redynamiser l’ensemble de la ville et en changera durablement l’image. L’aménagement le plus important est celui du centre-bourg avec la création du pôle culturel de la cidrerie. La réhabilitation de cette friche industrielle désaffectée comprend un marché couvert alternatif, un foyer, un auditorium, une salle de spectacle et un silo-exposition.</p>
<p>Aux côtés des paysagistes de Babylone et des architectes de Sunmetron, ce parcours permet d’appréhender le rôle de l’architecture et du paysage dans la dynamique économique et le rayonnement d’une commune.</p>
<h3 id="les-visites-architecturales-et-de-chantiers">LES VISITES ARCHITECTURALES ET DE CHANTIERS</h3>
<p>Ce qui est en jeu lors des visites :</p>
<ul>
<li>Donner à comprendre / à ressentir l’espace à l’échelle d’un bâtiment.</li>
<li>Décrypter l’architecture dans les pas et les mots de l’architecte et de la maîtrise d’ouvrage.</li>
<li>Comprendre le jeu de rôle, maîtres d’ouvrage / maîtres d’oeuvre / utilisateurs, permettant de mettre en lumière la complexité de la construction architecturale, la fabrication d’un projet.</li>
<li>Appréhender le temps long du chantier.</li>
</ul>
<p>Les visites architecturales sont très plébiscitées par le public : elles donnent la possibilité d’entrer dans un bâtiment, comprendre sa fabrication, cheminer et appréhender l’articulation des espaces, les usages, la lumière, le parti architectural, les matériaux...</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours urbain à Elbeuf-sur-Seine]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-a-elbeuf-sur-seine</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-a-elbeuf-sur-seine</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:34 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="cueillir-la-ville-de-la-seine-à-la-forêt">CUEILLIR LA VILLE, DE LA SEINE À LA FORÊT</h2>
<p>Cette déambulation propose de découvrir la ville d’Elbeuf par le prisme de son paysage et de la relation étroite qu’elle entretien avec son fleuve. Le temps long de la géologie est important pour comprendre Elbeuf, sa relation à la Seine, à sa vallée et aux forêts. La déambulation explore le temps, les éléments, le sensible du quotidien. Quelle relation à sa ville ? </p>
<p>Les participants sont invités à cueillir la ville et se saisir ainsi de ce qui fait le paysage d’Elbeuf : des fragments, des extraits, des petits bouts de choses, de souvenirs qui une fois assemblés collectivement forment un tableau : un récit de la ville d’Elbeuf.</p>
<p>Avec La Fabrique des Savoirs, la MJC d’Elbeuf et la Locomotive, Mathilde Métral et Pauline Broquin, paysagistes.</p>
<h3 id="les-parcours---balades---explorations">LES PARCOURS - BALADES - EXPLORATIONS</h3>
<p><strong>Ce qui est en jeu lors des parcours :</strong></p>
<p>Questionner le rapport au territoire, au patrimoine, à sa mémoire, relier le contexte géographique, l’activité économique, les moyens de transport.</p>
<p>Proposer une lecture des éléments construits et naturels, et les mettre en relation.</p>
<p><strong>Les thèmes soulevés :</strong></p>
<ul>
<li>Comment conjuguer habitat et présence de l’eau ?</li>
<li>Comment habiter et préserver ?</li>
<li>Quelle relation port et ville ?</li>
<li>Quelle dynamique de territoire dans une vallée ?</li>
</ul>
<p><strong>Ce qui a été mis en avant :</strong></p>
<p>Découverte de la cohabitation fragile du bâti et des espaces naturels, des espaces de rétention, des efforts réalisés pour la biodiversité.</p>
<p>Des paysages culturels évolutifs vivants ...</p>
<p>Mise en valeur de quartiers en mutations profondes.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours urbain à Grand Quevilly]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-a-grand-quevilly</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-urbain-a-grand-quevilly</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:45 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="balade-quevillaise">BALADE QUEVILLAISE</h2>
<p>Inauguration de l&#39;itinéraire dessiné dans la ville de Grand Quevilly à l&#39;aide de 12 totems :</p>
<p>En se promenant à Grand Quevilly, que voit-on de son patrimoine, de sa relation à la nature, au paysage ? Après la résidence d’architecte du Collectif Graphites, la ville de Grand Quevilly poursuit son travail d’exploration urbaine et livre un premier parcours sur l’architecture de la commune qui s’étend du bourg à l’extension. Comprendre Grand Quevilly dans sa dimension urbaine c’est se pencher sur son histoire, sa relation au fleuve, à l’activité des hommes. Que dit l’architecture de Grand Quevilly aujourd’hui ?</p>
<p>Cette inauguration propose une déambulation dans le bourg, l’occasion d’orienter les regards vers l’architecture du quotidien, de comprendre la fabrication de la ville, de se l’approprier.</p>
<blockquote>
<p>initialement programmé dans le cadre du festival Zigzag le 28/09, la balade a été reportée au samedi 16/11</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>recherches et rédaction du parcours : Maison de l&#39;architecture de Normandie</p>
</blockquote>
<p><strong>La carte du parcours est disponible à la Maison de l&#39;architecture de Normandie - le Forum au 48 rue Victor Hugo à Rouen :</strong></p>
<ul>
<li>du mardi au vendredi : 14:00 - 18:00</li>
<li>le samedi : 10:30 - 12:30 / 14:00 - 18:00</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Parcours à travers les paysages du Roumois]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-a-travers-les-paysages-du-roumois</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/parcours-a-travers-les-paysages-du-roumois</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:30 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="une-marche-du-moulin-à-la-seine">UNE MARCHE DU MOULIN À LA SEINE</h2>
<p>Le collectif Superoumois vous invite à venir vous balader à travers les paysages du Roumois: entre champs, plateau, hameaux ou bords de Seine, venez partager et croiser votre regard sur les paysages et les pépites de vos lieux de vie ! </p>
<p>Depuis septembre 2019 ce collectif travaille avec la Communauté de communes Roumois Seine afin de révéler les visions partagées du territoire, autour de nouveaux formats de dialogue avec ses habitants. Grâce à l’animation de metteur en scène, urbaniste, paysagiste, chef de projet culturel, venez partager cette expérience inédite proche de chez vous !</p>
<h3 id="parole-de-christine-boisseau">Parole de Christine Boisseau</h3>
<p><em>Chargée de mission - Urbaniste - CAUE 27</em></p>
<p>« La balade était intéressante, le format artistique a permis de bien susciter l’échange entre les participants. Nous étions peu nombreux, mais finalement pour la cohésion du groupe c’était intéressant. Le fait que nous transportions un gros objet a suscité de la curiosité auprès des gens rencontrés. La balade à pied, avec la lenteur que cela implique, a bien fait sentir le lien un peu complexe que ce territoire a avec la Seine. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[RedBall Project en ouverture du festival ]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/redball-project</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/redball-project</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 05:56:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="1ère-édition-du-27-sept-au-13-oct-2019">1ère édition du 27 sept. au 13 oct. 2019</h2>
<p>Zigzag est un festival grand public, qui propose d’appréhender l’espace par un engagement du corps, afin de partager l’architecture, l’urbanisme et le paysage autrement, sur un territoire correspondant à la vallée de la Seine.</p>
<p>Pour cette première édition, le Forum – Maison de l’architecture de Normandie a souhaité marquer les esprits avec un projet à la fois ludique et fort de sens. Il a convié en ouverture Kurt Perschke à investir les rues de Rouen. Artiste américain, il a conçu <strong>RedBall Project</strong>, une installation éphémère sculpturale de 4.5 mètres de diamètre et de 114 kg, elle voyage autour du monde et explore l’histoire et l’architecture de chaque ville.</p>
<p>Avec humour Kurt Perschke place et compresse la RedBall entre divers immeubles, au-dessus de ponts accentuant des possibilités inattendues. Placée dans des espaces interstitiels, elle provoque la surprise, invite à lever la tête, révèle des lieux. La ville elle-même devient sa toile, pleine de potentialités. Le projet a été monté plus de 20 fois aux États-Unis, en Asie, en Australie et en Europe.</p>
<p>A Rouen, la RedBall a été installée dans 6 lieux différents, du 27 septembre au 2 octobre 2019.<br>Pendant 6 jours, l’équipe du Forum était sur le terrain. Elle a pu observer le plaisir des passants, des familles, des touristes à découvrir cette boule rouge, à la croiser et pour certains, à prendre la pose devant elle. C’est là tout l’objet du travail de l&#39;artiste, très attentif à l’interaction que son projet suscite.</p>
<p>Pour suivre RedBall Project : <a href="https://www.redballproject.com/">redballproject.com</a></p>
<h3 id="paroles-de-passants">Paroles de passants</h3>
<blockquote>
<p>« Ça doit servir à tenir les maisons qui sont anciennes et qui s’écroulent. »</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>« Ça fait du bien de voir ça dans l’’espace public. »</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>« C’est quoi, c’est marrant ? »</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>« Aujourd’hui au Kindarena, on ne la voit presque pas alors que rue du Gros horloge elle était trop grosse. »</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>« ... pour moi le contemporain c’est la boule rouge, on voit qu’elle a du mal dans le centre-ville ancien, elle est coincée, plissée, elle ne trouve pas bien sa place ! »</p>
</blockquote>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Un parcours pédestre au Havre]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/un-parcours-pedestre-au-havre</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/un-parcours-pedestre-au-havre</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:27 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="port-sur-la-ville">Port sur la ville</h2>
<p>Venez parcourir la couture de l’interface ville-port en visitant des installations portuaires actives et des bâtiments reconvertis. Cette visite à pied vous donnera l’occasion de franchir les portes, de découvrir des architectures, des lieux de vie actifs, productifs qui montrent combien l’interprétation et la réinterprétation des usages sont fertiles au sein d’espaces portuaires et urbains qui cohabitent dans une vision résolument hybridée de la &quot;ville&quot;.</p>
<p>Avec le GPMH et l’AURH.</p>
<h3 id="parole-de-jessy-oukoloff">Parole de Jessy Oukoloff</h3>
<p><em>Directeur des études - AURH - Agence d’urbanisme de la région du Havre et de l’Estuaire de la Seine</em></p>
<p>« Notre parcours entre ville et port s’est fait sous un temps Normand entre pluie battante et rayons de soleil ! Le public était au rdv malgré les conditions, nous étions tout de même une vingtaine. Cela montre que le grand public est en attente d’expériences, d’échanges pour comprendre les ressorts de l’évolution de ces paysages qui nous entourent et que nous voyons évoluer au quotidien. Le parcours s’est fait à 2 voix entre AURH et GPMH. J’en retiens notamment qu’entrer dans des lieux fermés au public est une expérience qui plaît, et qui ajoute à l’intérêt de notre exposé. Ce n’est pas un exercice inédit pour nous et nous sommes toujours très enthousiastes pour organiser ces visites avec le grand public, nous qui pratiquons plus généralement les professionnels de l’aménagement ou des étudiants. »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Visite des nouvelles serres du Jardin des plantes de Rouen]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/visite-des-nouvelles-serres-du-jardin-des-plantes-de-rouen</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/visite-des-nouvelles-serres-du-jardin-des-plantes-de-rouen</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:34 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="les-serres-du-jardin-des-plantes">LES SERRES DU JARDIN DES PLANTES</h2>
<p>Construites au XIXe et XXe siècles, les serres du jardin des plantes menaçaient de s’écrouler. Après 17 mois de travaux, la serre centrale classée aux Monuments historiques a été restaurée pour abriter un parcours pédagogique. Les serres tropicales et un groupe de sept serres ont été quant à elles reconstruites. L’intervention architecturale sert le projet scientifique des serres et fait entrer ce patrimoine dans le XXI e siècle, en alliant conservation, mises aux normes multiples et interventions contemporaines.</p>
<p>Avec Jeremy Thirel, architecte MVT.</p>
<h3 id="les-visites-architecturales-et-de-chantiers">LES VISITES ARCHITECTURALES ET DE CHANTIERS</h3>
<p>Au delà de la simple visite, sur l’ensemble du festival, d’autres questions sont posées :</p>
<ul>
<li>Existe-t-il une architecture normande ?</li>
<li>Quelle(s) spécificité(s) de la vallée de la Seine ?</li>
</ul>
<p>Les points forts des projets architecturaux retenus sont plus liés au contexte qu’à la géographie :</p>
<ul>
<li>réhabilitation / requalification de patrimoine</li>
<li>grands équipements publics pour une attractivité métropolitaine</li>
<li>architecture respectueuse du développement durable</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Visites de chantier au Havre]]></title>
            <link>https://festivalzigzag.fr/stories/visites-de-chantier-au-havre</link>
            <guid>https://festivalzigzag.fr/stories/visites-de-chantier-au-havre</guid>
            <pubDate>Mon, 19 Jan 1970 06:16:34 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="la-cité-numérique">LA CITÉ NUMÉRIQUE</h2>
<p>Entre ville et port, ce totem architectural conçu par l’agence Groupe 6 est un projet à 360 degrés, au centre du campus maritime, tourné vers le large, la ville, les quais, la marina et la gare. Sa silhouette élancée affirme ses plateaux, avec des formes simples et rectilignes inscrites dans l’histoire des Docks. Ses façades en résille métallique révèlent sa vie intérieure, via les interstices entre ses différents niveaux, laissant apparaître le cœur de l’École de Management de Normandie et de la Cité Du Numérique. Un projet dont le programme et l’usage ont fait l’objet d’une concertation avec les habitants.</p>
<p>Avec les architectes du projet et de la CU du Havre Métropole.</p>
<h3 id="parole-de-paterne-bulcourt">Parole de Paterne Bulcourt</h3>
<p><em>Architecte associé - La Manufacture d&#39;Architecture et membre du conseil d&#39;administration de la Maison de l&#39;architecture de Normandie - le Forum</em> </p>
<p>« De simples curieux, voisins ou assidus de la MaN-Le Forum sont impatients de débuter la visite de la future cité numérique. Le Maître d’ouvrage et l’architecte de l’opération présentent le programme initial et ses ambitions. Vient le moment de s’équiper : casques blancs, et chasubles jaunes et oranges sont indispensables à toute bonne visite de chantier.</p>
<p>La procession multicolore se dirige alors de surprises en surprises : un hall impressionnant, une terrasse panoramique donnant sur le Havre, des bureaux et des salles de classes inondés d’une lumière tamisée, maîtrisée par la résille métallique travaillée en façade. Les visiteurs sont conquis : <em>comment d’une telle massivité apparente peut-on passer à une telle finesse de lumières et de vues depuis l’intérieur ? Les futurs occupants auront bien de la chance de travailler ici !</em> »</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>